川普對中國的博弈為何註定失敗？

川普對中國的博弈為何註定失敗？

自近50年前的尼克森政府以來，美國的政策一直旨在引導中國擺脫孤立，在全球市場經濟中繁榮發展。最優秀的戰略思想家們認為，已確立自身地位的超級大國和新興巨人之間不是必然存在衝突。他們認為，隨著中國富裕起來，它可以和平地融入西方大國在二戰廢墟上建立的制度框架。

這個主張符合「自由主義和平」的外交觀念：經濟交往密切的國家會認為發起戰爭的成本太高。自從中國於2001年加入世界貿易組織(World Trade Organization)後，美國企業為了中國的廉價勞動力與巨大消費市場而競相湧入這個國家，它們熱情地贊同這一做法。

這一戰略目前看來已經告終。

美國總統唐納德·川普於上週宣布，美國將對價值高達600億美元的中國商品徵收一系列關稅，同時限制中國對美國科技公司的投資，從而將對華政策引向另一條更具敵意的道路。用總統的話來說，中國現在是美國的「經濟敵人」。

有趣的是，並非所有學者都反對這種基調的轉變。許多外交政策專家認為中國不遵守遊戲規則。美國企業通常支持容忍的政策，以維持它們進入中國市場的機會，但是中國對知識產權的侵佔令它們感到沮喪。

芝加哥大學外交政策專家約翰·米爾斯海默(John Mearsheimer)並不相信自由主義和平的理念。在2001年出版的《大國政治悲劇》(The Tragedy of Great Power Politics)中，他寫道：「富有的中國不會成為維持現狀的力量，而會成為一心要實現地區霸權的強勢國家。」

然而，川普對中國的強硬態度似乎註定要失敗。反對中國不當行為的立場並不一定是錯誤的。然而總統的博弈計劃中存在的問題是，它與他迄今採取的其他所有外交舉措都不連貫。為了實現縮小貿易赤字等錯誤的目標，他對盟友和競爭對手進行了一視同仁的刺激和打擊，所引發的混亂反而更加有利於中國。

「川普成了上天送給中國的禮物，」康乃爾大學(Cornell University)貿易專家、曾擔任國際貨幣基金組織(International Monetary Fund)中國部主管的埃斯瓦拉·普拉薩德(Eswar Prasad)表示。「中國操縱了規則，但川普的反應起到的是反效果。」

中國顯然對西方制定的規則感到不快。它公然不同意南海的戰後分配。它樂於藐視世界貿易組織的知識產權規則，以發展本國的技術專長。

中國的一些舉措——諸如連接中亞的基礎設施建設項目「一帶一路」；希望與其亞洲鄰國展開談判的區域全面經濟夥伴關係協定；以及亞洲基礎設施投資銀行——旨在建立一個機構框架，同西方支持的貿易協定和跨國金融機構競爭。

作為平衡，華盛頓可以鞏固那些支持其公平競爭觀點的全球體系，比如美國辛辛苦苦建立的世界貿易組織。它也可以建立新的體系，例如跨太平洋夥伴關係(Trans-Pacific Partnership)，只有中國同意遵守規則才對其開放。美國可以加固它在亞洲和世界各地廣泛的聯盟網路——確保自己不用獨自對抗中國。

然而，這不是川普正在做的事情。拋棄跨太平洋夥伴關係，對日本鋼材徵收新的關稅，並暗示美國甚至可能退出世貿組織，這一切都有利於中國的目標，可以幫助中國破壞那些阻礙它的約定和制度。

「川普是他們的福音，」普拉薩德認為。「一切他們努力實現的目標，川普都在幫他們上升幾個台階。」

經濟學家和外交政策專家普遍擔心的是，川普對中國的立場僅僅由國內政治決定。總統不知道他想從對華關係中得到什麼，也不知道美國事實上可以得到什麼。他只是弄清了自己的選民想要什麼。這顯然已經足夠了。

美國工人受夠了中國。他們認為這個亞洲巨人進入世界經濟導致了他們的失業或工資下降。在某種程度上，他們是對的。然而，他們渴望懲罰中國的想法卻受到了誤導。而且根據他們的憤怒來決定美國對華政策是錯誤的。

中國將在西方體制框架內和平崛起的觀點，可能已被證明無望實現。然而依據密西根工人的挫折感重新定位華盛頓的中國政策，卻可能是災難性的。